Список шахматных терминов

Оригинальная книга не имеет данного словаря. Однако, он может оказаться полезным при прочтении.

Автор - создатель задачи.

Авторский замысел - основная идея (тема) или совокупность идей (тем) в шахматной задаче.

Авторское решение - решение задачи, представленное автором в совокупности всех игр (действительной, ложной, иллюзорной).

Активное перекрытие - тактический приём, в защите чёрные перекрывают свои дальнобойные фигуры.

Альби́но - игра белой пешки из её начального положения на все четыре доступные ей поля.

Английская школа - направление в задачной композиции, оформившееся в 80-е годы XIX века. Основателями и теоретиками А. ш. были английские композиторы Б. Лоус и Ч. Планк, которые в сборнике задач английских авторов ("Шахматная задача. Руководство с иллюстрациями", 1887) изложили принципы школы: задача на цугцванг, трудный вступительный ход, разнообразие и многочисленность вариантов при полном отсутствии дуалей во всех вариантах. Английские композиторы имели свой собственный стиль только в разделе двухходовых задач, однако оказали большое влияние на американских композиторов, создавших в разделе двухходовых задач новоамериканскую школу.

Англо-американская школа - направление в задачной композиции, возникло в начале XX в. Основным элементом задачи А.-а. ш. считала ходы фигур и стремилась к наибольшему числу вариантов без каких-либо дуалей. С открытием новых тактических идей приверженцы школы отошли от прежних позиций и стали по-другому относиться к пониманию стратегического (тактического) содержания ходов.

Антикритический ход - защитительный маневр, когда дальнобойная фигура движется через точку пересечения, препятствуя перекрытию фигуры на этом поле, т. е. устраняет возможность использования точки пересечения; термин введен композиторами логической школы.

Аристократ (аристократическая задача) - композиция, где нет пешек - ни белых, ни черных.

Батарея - наличие на одной линии двух разноимённых фигур одного цвета (вскрывающей и вскрываемой). При этом отход с линии стоящей впереди фигуры (вскрывающей, передней) позволяет включиться в действие дальнобойной фигуре, стоящей на той же линии (вскрываемой, задней), что приводит к батарейному шаху (или мату).

Белая коррекция - тема: в механизме повторной угрозы правильный выбор первого хода при наличии в ходах-попытках ослабляющих тактических моментов. Момент уточнения ходов играющей фигуры отличает Белую коррекцию от белых комбинаций.

Белые комбинации - тема: выбор первого хода. В попытках решения белые ослабляют позицию, и черные это используют в опровержении. В действительной игре защиты, которые опровергали попытки на первом ходу, создают идейные варианты.

Блок - задача, в начальной позиции которой на все ходы черных есть готовые ответы. Б. бывают: а)выжидательные (первый ход создает в позиции цугцванг); б) с добавлением новых вариантов; в) с переменой игры (белые своим первым ходом вынуждены заменить готовые ответы новыми); г) агрессивные - с переходом от цугцванга к угрозе. Встречаются Б. в двухходовых, трехходовых, редко в четырехходовых и многоходовых задачах.

Блокирование - тактическая идея: чёрная фигура занимает поле возле чёрного короля, в результате чего это поле становится недоступным королю. Б. может быть простым и сложным (с выключением действия белой фигуры на заблокированное поле). Может встретиться и в игре белых фигур.

Блокированное поле - поле шахматной доски, занятое фигурой или пешкой.

Блокированная фигура - фигура, занимающая поле, соседнее со своим королём, вследствие чего она ограничивает его передвижение.

Бристольская тема - движение дальнобойной фигуры освобождает дорогу для другой фигуры, движущейся в том же направлении.

Бэбсон-таск (англ. Babson task; буквально - "задача Бэбсона") - рекордная задача на тему взаимного идентичного превращения одной белой и одной чёрной пешек во все возможные фигуры. Существует разновидность темы, называемая "циклическим Бэбсон-таском" - взаимное циклическое превращение одной белой и одной чёрной пешек во все возможные фигуры.

Валладао-таск - в решении есть ходы со взятием на проходе, рокировкой и превращением пешки.

Вариант - совокупность ходов белых и черных фигур, связанных между собой одной целью: при угрозе - игра белых на защиты черных, парирующие угрозу; при цугцванге - игра белых на все ходы черных. Различают В. главные (идейные, тематические), раскрывающие авторский замысел, и дополнительные (побочные).

Вечное движение - термин в ш.к., когда в продолженных задачах (см.) решаются блоки маятникового типа и решение имеет обратимый вид.

Включение - активизация фигуры. Достигается ее перемещением либо освобождением линий (полей), по которым ей "предписывается" действовать. В ш.к. - ослабляющая идея в плане белых, защитительная - в ответах черных. Отвод фигуры с тем, чтобы вступили в игру (т.е. включились) стоящие за ней ферзь, ладья или слон. Особенно часто прием используется в двухходовках.

Возврат (возвращение) - Тема возврата, заключается в том, что в процессе решения одна фигура (или несколько, в трех-и многоходовках) возвращаются на свое первоначальное место.

Возможность позиции - требование к каждой задаче: начальная позиция должна получаться из исходной позиции ш. партии при соблюдении всех правил ш. игры, причем общее число и набор фигур в начальном положении не должны превышать набора одного комплекта.

Вскрываемая фигура - фигура, скрывающаяся за той фигурой, которой походили. Дальнобойная фигура в батарее, открываемая для нападения.

Вскрывающая фигура - фигура, которой походили при вскрытии. Фигура в батарее, которая открывает для нападения другую фигуру.

Вскрытый шах - разновидность открытого нападения, при которой нападающая фигура объявляет шахм. то есть фигура, делая ход, открывает линию действия другой фигуры, под ударом которой оказывается король.

Вступительный ход - первый ход решения, задачи. Различают: нейтральный и тематический, т.е. подчеркивающий содержание первый ход.

Выключение фигуры - в шахм. композиции, тактический приём, проводимый с целью расположения своей или неприятельской фигуры на линии действия дальнобойной фигуры. В сочетании с включением фигуры выключение фигуры является частью содержания тем Барулина, Исаева, Сомова.

Выразительность замысла - один из основных элементов эстетики шахм. композиции, которая, как правило, заключается: а) в четком выделении тематических вариантов, воплощающих замысел автора (нетематические варианты не должны затушевывать тематические варианты); б) в повторении идей в ряде аналогичных вариантов (принцип "эхо"), либо в синтезе нескольких идей в одном варианте, либо в создании тематических ложных следов, иллюзорной игры; в) в эффекте пуантировки (концентрации идеи в каком-либо ходе решения), комбинационных жертвах, изобретательной контригре другой стороны.

Геометрическая идея - идея, не имеющая непосредственного отношения к идейному содержанию вариантов, но связанная с особенностями конструктивного выполнения вариантов: повторение позиции, построение эхо-матов, создание маятникового движения фигур.

Геометрическое движение - движения фигур в процессе решения, содержащие какой-то маневр с геометрическим рисунком.

Главный вариант - идейный, тематический в задаче, раскрывает замысел автора, основное содержание той или иной шахматной композиции.

Гротеск - задача, отличительной чертой которого является очень необычная начальная расстановка фигур, например такая, в которой белым приходится использовать крайне малые силы в противостоянии намного превосходящим силам чёрных.

Дальнобойная фигура - условное название линейной фигуры, имеющей широкий диапазон действия (ферзь, ладья и слон) и обладающей способностью атаковать силы соперника издалека. Ее сила особенно сказывается при вскрытии вертикалей и диагоналей в позиции соперника.

Двойственность хода - термин ш.к., отражающий свойство каждого хода и белых, и черных фигур (пешек) иметь следствием одновременное усиление и ослабление позиции. Эта Д. х. определяет внутреннюю сущность хода. При раскрытии смыслового значения сделанного хода не прибегают к разделению на моменты усиления и ослабления, а устанавливают его сущность с точки зрения взаимодействия участвующих фигур и говорят о проведении фигурами такой-то ш. идеи.

Действительная игра (решение) - множество вариантов, возникающих после вступительного хода.

Длинный мат - маты белым ферзем, которые даются им с удаленных от черного корля полей, причем один мат дается по диагонали, а другой по горизонтали.

Дополнительный вариант - вариант действительной игры, не входящий в замысел задачи.

Дуаль - частичное побочное решение, то есть наличие двойственности в ходах белых, начиная со 2-го или последующих ходов. Различают сильные и слабые дуали.

Единственность решения - один из критериев шахматной композиции: задание должно выполняться единственным, задуманным автором, способом.

Защита - ход, парирующий угрозу.

Завлечение - тактический прием, который состоит в завлечении (часто путем жертв) черного короля в матовую сеть.

Задачный механизм - конструктивная идея, связанная с особенностью расстановки фигур при построении, напр., механизмы игры пешек, батареи, двойного шаха, перемены игры, попыток в игре белых фигур и т.п.

Замаскированная батарея - распространение действия дальнобойной фигуры на поле, на котором стоит король противника, через одну-две фигуры противника или две-три свои фигуры.

Замысел - задуманная автором идея, основная мысль задачи.

Засада - расположение дальнобойной фигуры за своей или чужой фигурой, после ухода которой она действует на определенное поле или линию. 3. называют простой, если фигура находится позади одной фигуры, и сложной, если она находится позади нескольких фигур.

Защита косвенная - устранение угрозы белых путем освобождения поля, связыванием атакующей фигуры, перекрытием белой фигуры и т.д.

Защита Нитвельта - в идейных вариантах черные связывают свои фигуры, рассчитывая на последующее их прямое развязывание.

Защита прямая - непосредственная защита черными поля или линии, с которой им грозит мат или шах белому королю.

Защитный мотив - содержание тактической идеи, проводимой фигурами черных в защите.

Звездочка - тема, основанная на геометрическом движении короля по четырем свободным полям, расположенным на диагонали. 3вездочку могут создавать и ферзь, и слон.

Зеркальный мат - матовое положение в задаче, когда все поля около черного короля "чисты", т.е. свободны от своих и чужих фигур.

Иллюзорная игра - множество вариантов, существующих в начальной позиции задачи без вступительного хода белых.

Коневое колесо - задачная тема: черный конь в решении может ходить на любое доступное ему поле, и в каждом случае получается новый мат.

Косвенная батарея - батарея, действующая не на короля непосредственно, а на соседнее с ним поле.

Косвенное развязывание - на линию связки становится белая фигура, и благодаря этому черная фигура получает свободу.

Крест - совокупность вариантов решения, в которых шахматная фигура (например, король, ферзь или ладья) поочерёдно становится на четыре равноудалённые поля по фронталям (то есть по горизонтали и вертикали), образуя при этом чётко обозначенную геометрическую фигуру.

Критический ход - переход дальнобойной (критической) фигуры через точку пересечения (критическое поле), где она затем перекрывается запирающей фигурой.

Критическое поле - поле, где пересекаются линии действия критической и запирающей (перекрывающей) фигур или фигуры, для которой критическая фигура освобождает линию.

Легальность позиции - одно из базовых требований к задачам в шахматной композиции, определяющее, что позиция имеет право на существование, если она может быть получена естественным образом из начальной позиции в шахматной партии.

Ложная игра - множество ложных следов.

Ложный след - очевидный вступительный ход (и совокупность возникающих вариантов), опровергаемый кдинственной защитой черных.

Мат навскрышку - мат батареей.

Матовая угроза - угроза мата королю противника на следующем ходу.

Немецкая школа - идейное направление составления шахматных задач, возникшая во второй половине XIX века. Определяет как цель выражение комбинации. Задачи немецкой школы характеризуются скрытой и сложной основной игрой, с обилием жертв и труднонаходимых ходов, обычно представленной одним вариантом, завершающимся правильным матом.

Новонемецкая школа - также называемая логической школой: идейная школа составления шахматных задач, возникшая в начале XX века. Задачи этой школы содержат стратегическую комбинацию, которая замаскирована тематическим "ложным следом", однако всё же осуществляется труднонаходимым способом. Фактически решатель сначала обнаруживает ложный след, а найдя его опровержение, получает указатель на верное решение[1].

Обструкция - взаимное блокирование двух фигур.

Освобождающая жертва - фигура приносится в жертву с целью освобождения занимаемого ею поля; на освобожденное поле обязательно играет фигура того же цвета, что и пожертвованная.

Освобождение линии - тактический приём, при котором линия освобождается от фигур, мешающих нанести решающий удар. В шахматной композиции тактический элемент комбинации — освобождение линии от фигур, препятствующих проведению манёвра другой фигурой.

Освобождения поля - (разблокирование) актический приём, позволяющий освободить необходимое для другой фигуры поле

Основной вариант - вариант (один из вариантов), реализующиё идею задачи.

Основные принципы шахматной композиции - требования, предъявляемые к задаче (этюду или любому другому произведению): наличие идеи; единственность решения; экономичность позиции; легальность позиции.

Отвлечение - тактический приём, при котором фигура, вынужденная перейти на другое поле, перестаёт выполнять какие-либо важные функции (например, по защите другой фигуры, поля или линии). Отвлечение часто достигается при помощи жертвы.

Пикенинни - игра чёрной пешки из её начального положения на все четыре доступные ей поля.

Полубатарея - между чёрным королём и белой дальнобойной фигурой, которая нацелена на него, расположены ещё две другие белые фигуры.

Правильный мат - мат, являющийся одновременно чистым и экономичным.

Развязывание - тактический приём, используемый в задаче. Заключается в освобождении фигуры из-под связки.

Рекордная задача (таск) -

Связка - нападение дальнобойной фигуры (ферзя, ладьи, слона) на неприятельскую фигуру (или пешку), за которой на линии нападения (линии связки) расположена другая неприятельская фигура (равнозначная либо более ценная) или какой-либо важный пункт.

Связывание - тактический приём, используемый в задаче. Заключается в создании связки.

Сильная дуаль — выполнение задания в тематических вариантах способом, отличным от авторского. Как правило, задача при этом теряет право на существование.

Слабая дуаль — наличие двойственности в ходах белых в дополнительных вариантах, а также двух или более опровержений тематических ложных следов. Обычно негативно оказывается на оценке задачи.

Угроза - возникающая после сделанного хода игра, которая, без учёта ответного хода противоположной стороны, приводит к выполнению задания.

Чешская школа - направление в шахмаьной композиции, рассматривающее задачу как произведение искуства и определяющее ряд эстетических критериев, таких как: наличие красивой идеи, выраженной игрой; красота финальных положений, представляемая правильными матами.

Чистый мат - финальная позиция задачи, в которой поля матовой зоны либо блокированы чёрными фигурами, либо атакованы не более одного раза фигурами белых.

Шора тема - Тематическим первым ходом белые связывают свою фигуру и одновременно развязывают чёрную, которая в свою очередь в защите развязывает белую фигуру, её развязавшую.

Экономичность построения - один из критериев шахматной композиции: на доске не должно быть лишних фигур, а только те, котоыре требуются для реализации замысла.

Экономичный мат - финальная позиция задачи, в которой участвуют все имеющиеся на доске фигуры белых. В задаче исключение допустимо лишь для белого короля и пешек.

Эхо маты - матовые финалы в задаче, в которых расположение фигур повторяется в разных вариантах при нахождении короля соперника на разных полях одного и того же цвета.

Эхо-хамелеонные маты - матовые финалы в задаче, в которых расположение фигур повторяется в разных вариантах при нахождении короля соперника на полях разного цвета.